\chapter*{Abstract}

Ez a dolgozat azzal foglalkozik, hogyan lehet a mélységi tanulás módszereit alkalmazni szimbolikus zenei művek létrehozására. Különösen a Markov-láncok, a variációs autoenkóderek (VAE-k) és a Transformer modellek összekapcsolására koncentrálok. A kutatásom középpontjában a Zha rendszer áll, amely különböző mesterséges intelligencia módszereket kombinálva próbálja megragadni a zenei alkotás folyamatát.

A dolgozat részletesen bemutatja mindhárom modell elméleti hátterét és gyakorlati megvalósítását. Megvizsgálom, hogyan kapcsolódnak ezek a zeneelmélethez: a Markov-láncok esetében a zenei mintázatok statisztikai elemzését, a VAE-knál az újraszervezési technikákat, a Transformer modelleknél pedig a memóriaalapú zenei előállítás stratégiáit. Fontos hangsúlyt fektetek arra, hogyan lehet strukturált zenét létrehozni, amely hosszú távon is koherens marad, és hogyan lehet ezt hatékonyan megvalósítani számítógépen.

A Zha rendszer újítása abban rejlik, hogy több különböző mesterséges intelligencia réteget épít egymásra, fejlett tanulási infrastruktúrát és intelligens modell-összekapcsolási megoldásokat használva. A gyakorlati kísérletek azt mutatják, hogy ez a vegyes megközelítés sokkal jobb minőségű és változatosabb zenét eredményez, mint a hagyományos, egyetlen modellre épülő megoldások.

A kutatásom hozzájárul a számítógépes zenei alkotás területéhez, bemutatva, hogyan lehet különböző mély tanulási módszereket hatékonyan kombinálni, és megoldani a zenei szerkezet modellezésének összetett kihívásait.

\textbf{Kulcsszavak:} mélységi tanulás, zenei generálás, Transformer, VAE, Markov-láncok, hibrid modellek