\chapter{Bevezetés}
\section{Motiváció}

A mesterséges intelligencia és a zenei kreativitás metszéspontja az egyik legizgalmasabb kutatási terület lett a számítástechnika világában. Évszázadokon át a zeneszerzés kizárólag emberi tevékenységnek számított, amely intuíciót, érzelmi intelligenciát és mély kulturális megértést igényelt. A közelmúlt mély tanulási módszereinek fejlődése azonban bebizonyította, hogy a gépek képesek olyan zenét generálni, amely nemcsak szerkezetileg koherens, hanem esztétikailag is meggyőző.

Az algoritmikus zeneszerzés hidat képez a kreativitás és a számítás között, új eszközöket kínálva a zenészek számára, miközben értékes betekintést nyújt magának a zenének az alapvető szerkezetébe. A hagyományos automatizált zeneszerzési megközelítések gyakran merev szabályalapú rendszerekre támaszkodtak, amelyekből hiányzott az emberi zeneszerzők rugalmassága és árnyaltsága. A mély tanulás megjelenése alapvetően átalakította ezt a tájat, lehetővé téve a modellek számára, hogy közvetlenül az adatokból tanuljanak meg komplex zenei mintázatokat, explicit módon programozott szabályok helyett.

Jelen kutatás azt vizsgálja, hogyan integrálhatók szinergikusan három különböző mély tanulási paradigma—a rejtett Markov modellekkel kiegészített Markov láncok, a variációs autoenkóderek és a Transformer hálózatok—hogy a zenei kreatív folyamat különböző aspektusait modellezzék. Mindegyik megközelítés egyedi erősségekkel bír: a Markov modellek lokális statisztikai mintázatokat ragadnak meg és zeneelméleti tudást építhetnek be; a VAE-k a latens tér manipulációján keresztül kreatív felfedezést tesznek lehetővé; a Transformerek pedig a hosszú távú függőségek és a globális szerkezet modellezésében jeleskednek. E komplementer technikák kombinálásával olyan rendszer létrehozására törekszünk, amely lokális koherenciával és globális szerkezettel rendelkező zenét generál.

\section{Kutatási célok}

Jelen dolgozat elsődleges célja a Zha rendszer kifejlesztése és elemzése, amely egy hibrid mély tanulási architektúra szimbolikus zenegenerálásra. Ez a munka több összefüggő kutatási kérdést vizsgál. Először is, azt kutatjuk, hogyan kombinálhatók hatékonyan a különböző generatív modellek úgy, hogy kihasználják a saját erősségeiket, miközben enyhítik egyéni korlátaikat. Másodszor, feltárjuk ezen modellek nagy léptékű implementációjának gyakorlati kihívásait, beleértve a számítási hatékonyságot, a tanítási stabilitást és a memóriakezelést. Harmadszor, megvizsgáljuk, hogyan integrálható a zeneelméleti tudás az adatvezérelt modellekbe a generált kompozíciók minőségének és értelmezhetőségének javítása érdekében.

Konkrétan, ez a kutatás átfogó elemzést nyújt a Markov láncokról, a variációs autoenkóderekről és a Transformer modellekről a zenegenerálás kontextusában. Vizsgáljuk mindegyik megközelítés elméleti alapjait, gyakorlati implementációit és integrációját egy egységes rendszerarchitektúrán belül. A Zha projekt ezen ötletek konkrét megvalósításaként szolgál, amely egyszerre praktikus eszközt kínál a zenegeneráláshoz és platformot a hibrid generatív modellek képességeinek és korlátainak felfedezésére.

A technikai hozzájárulásokon túl ez a munka a zenei struktúra megértésének előmozdítására is törekszik a gépi tanulás lencséjén keresztül. Azáltal, hogy megvizsgáljuk, mit tanulnak ezek a modellek és hogyan hibáznak, betekintést nyerünk azokba az alapvető mintázatokba, amelyek meghatározzák a zenei koherenciát és kreativitást. Ez a kettős perspektíva—számítási és zeneelméleti—mind a jobb generatív rendszerek tervezését, mind a zenéről alkotott koncepcionális megértésünket gazdagítja.