%!TEX root = ../main.tex
\chapter{Markov láncok dallamgeneráláshoz}
\label{chap:markov}

\section{Szerepe}

A Markov-lánc a Zha rendszer dallami komponense. Feladata, hogy egy adott hangnemben (és skálában) monofón dallamot generáljon: ez kerül a pipeline elejére, és erre építenek később a VAE és a Transformer modulok. A bonyolultabb modellektől ezt a komponenst két dolog különbözteti meg. Egyrészt nem szekvenciális neurális hálózat, így a tanítása egyszerű frekvencia-számolás, gyorsan futtatható és értelmezhető. Másrészt zeneelméleti tudás (skála, akkordfunkció, intervallum-korlátok) közvetlenül beilleszthető a mintavételezésbe, anélkül hogy újra kellene tanítani a modellt.

A modul két szempontból tér el a tankönyvi Markov-lánctól: egyrészt hierarchikus, magasabb rendű állapotmodellt használ a kontextus szélesítésére; másrészt egy \texttt{hmmlearn}-alapú rejtett Markov-modellel egészül ki \cite{rabiner1989tutorial}, amely a hang-emissziókat egy rejtett zenei állapot (például emelkedő vagy ereszkedő mozgás) feltételes kibocsátásaként modellezi.

\section{Elméleti alapok}

\subsection{A Markov-tulajdonság zenei alkalmazása}

Egy $\{X_t\}_{t \geq 0}$ diszkrét idejű sztochasztikus folyamat akkor rendelkezik a Markov-tulajdonsággal, ha a következő állapot csak az aktuális állapottól függ \cite{norris1998markov}:
\[
P(X_{t+1} = s_j \mid X_t = s_i, X_{t-1} = s_k, \ldots) = P(X_{t+1} = s_j \mid X_t = s_i) = p_{ij}.
\]

Zenei kontextusban az állapotok MIDI hangmagasságokat képviselnek (0--127), és az átmeneti valószínűségek a helyi dallami folytonosságot modellezik. A Zha implementáció a rendet konfigurálhatóan 2 és 6 között veszi fel (a kódban a felső korlát: \texttt{max\_order = min(6, self.order)}), alapértelmezetten 3-mal. A magasabb rend hosszabb dallami kontextust enged, de exponenciálisan növeli a meg nem figyelt $n$-esek számát, ezért a rend választása mindig kompromisszum.

\subsection{Magasabb rendű Markov-modellek}

Az $n$-edrendű Markov-modell az előző $n$ állapotra támaszkodik:
\[
P(X_{t+1} \mid X_t, X_{t-1}, \ldots, X_{t-n+1}).
\]

Az implementációban ezeket a magasabb rendű átmeneteket szótár-alapú (sparse) tárolással valósítom meg, mert a 128-as alapállapot-térrel egy 6-rendű mátrix teljes alakban $128^7 \approx 5{,}6 \cdot 10^{14}$ cellát igényelne. A szótár csak a tényleges tanítási adatban előforduló $n$-eseket tartja meg.

\subsection{Laplace add-$\alpha$ simítás}

A ritka, magasabb rendű táblákban a számlálók többsége 0 vagy 1, így a soha meg nem figyelt folytatások a generálás során nulla valószínűségűek maradnak, és teljes egészében kizáródnak a mintavételezésből. Ennek enyhítésére Laplace add-$\alpha$ simítást alkalmazok az $\alpha \geq 0$ paraméterrel:
\[
\hat{p}(s' \mid \mathbf{s}) = \frac{N(\mathbf{s}, s') + \alpha}{\sum_{s''} N(\mathbf{s}, s'') + \alpha \cdot |V|},
\]
ahol $|V| = 128$ a MIDI hangmagasság-szókincs mérete és $\alpha$ a \texttt{MarkovChain} konstruktorának \texttt{laplace\_alpha} paramétere. Az alapérték $0$, ami a simítás nélküli, korábbi viselkedést őrzi meg. A $0{,}1$ és $1{,}0$ közötti értékek mellett a generálás az olyan ritka, csak egyszer-kétszer megfigyelt magasabb rendű kontextusokban is megőriz némi mintavételi diverzitást, amelyek egyébként determinisztikussá zsugorodnának.

\section{Optimalizált algoritmusok}

\subsection{Vektorizált számítások}

A hagyományos Markov-generálás soros valószínűség-számítással működik. A teljes 128-es átmeneti vektort egyetlen NumPy/PyTorch indexeléssel olvasom ki, és egyetlen \texttt{np.random.choice} hívással mintavételezek:

\begin{lstlisting}
next_probs = transitions[current_state]
next_note = np.random.choice(128, p=next_probs / next_probs.sum())
\end{lstlisting}

\subsection{GPU-gyorsítás}

Nagy állapotterek esetén PyTorch CUDA tenzorokra is fel tudja venni az átmeneti mátrixot. A \texttt{CUDAOptimizer} osztály (\texttt{markov\_chain.py}) ezt a be- és kipakolást kezeli; a CuPy backend opcionális, és ha nem érhető el, az implementáció PyTorch tenzorokkal dolgozik tovább. Reprezentatív benchmarkot nem futtattam, ezért konkrét gyorsulási arányt nem közlök.

\section{Zenei predikció és generálás}

\subsection{Skálatudatos generálás}

A dallam mindig egy adott zenei skálához igazodik. A bemeneti MIDI fájl hangnemét a \texttt{music21.analyze('key')} hívás adja meg \cite{music21}; a \texttt{music21} ezt a Krumhansl-féle kulcsprofil-illesztésre építi \cite{krumhansl1990cognitive}, amely a 12 pitch class tonális hierarchia szerinti súlyait illeszti a bemenet hangmagasság-eloszlására. A kimenetből a \texttt{\_get\_scale\_pitches} függvény bontja ki a megengedett pitch class halmazt. Ez a halmaz aztán maszkként szűri az átmeneti valószínűségeket:

\begin{lstlisting}
scale_pitches = self._get_scale_pitches(key)  # pl. C-dur: {0,2,4,5,7,9,11}
mask = np.isin(np.arange(128) % 12, list(scale_pitches))
filtered_probs = probs * mask
\end{lstlisting}

A gyakorlatban a Markov-lánc néha mégis skálán kívüli hangokat ad ki: ez akkor fordul elő, amikor a tanult magasabb rendű kontextus felülírja az egyszerű skálamaszkot (intervallum-alapú átmeneten keresztül). Ezt a kromatikus kilengést meghagytam, mert zeneileg gyakran érdekes átmeneti hangokat termel.

\subsection{Intervallum-alapú reprezentáció}

A pitch-alapú átmenetek mellett a modul intervallum-alapú átmeneteket is tanul: $i_j = p_{j+1} - p_j$, $i \in [-12, +12]$ félhang tartományra korlátozva. Ennek két előnye van: (i) transzpozíció-invariáns (egy más hangnembe transzponált dallam ugyanazokat az intervallumokat adja, lásd a \ref{proof:interval_transposition}.\ függeléket), és (ii) a tárhelyigény $|S|^2 = 128^2$-ről $|S| \cdot 25$-re csökken.

\subsection{Hőmérséklet-vezérelt mintavételezés és top-K szűrés}

A skálaszűrés és az ismétlés-büntetés után, közvetlenül a kategorikus mintavétel előtt két további alakítást végzek a valószínűségi vektoron, az \texttt{\_apply\_temperature\_topk} statikus segédmetóduson keresztül.

A \emph{hőmérséklet} az eloszlás élességét szabályozza:
\[
p'_i \propto p_i^{1/T},
\]
ahol $T < 1$ élesít (a valószínűbb hangok aránya tovább nő), $T > 1$ pedig laposít. Alapértéke $0{,}8$, egyezésben a Transformer modul mintavételezőjével; ez enyhén determinisztikus irányba tolt eloszlást ad.

A \emph{top-K szűrés} a természetes nyelvi generálásból átvett technika \cite{fan2018hierarchical}: csak a $K$ legmagasabb valószínűségű hangot tartja meg, a többit nullára állítja, majd újra normalizál:
\[
p'_i = \begin{cases} p_i / Z & \text{ha } i \in \mathrm{TopK}(p), \\ 0 & \text{egyébként}, \end{cases}
\]
ahol $Z = \sum_{i \in \mathrm{TopK}(p)} p_i$. A $K = 0$ érték kikapcsolja a szűrőt (a korábbi viselkedéssel azonos); a $K = 5$--$10$ tartomány meggátolja, hogy a ritka, magasabb rendű kontextusok zeneileg nem megfelelő, alacsony valószínűségű hangokat adjanak ki.

Mindkét paraméter szerepel a fő generáló függvények (\texttt{generate\_sequence}, \texttt{generate\_interval\_sequence}, \texttt{generate\_with\_adaptive\_order}) szignatúrájában. Ezzel a Markov-modul a Transformer modullal egységes módon vezérelhető a determinisztikus és a véletlenszerű mintavétel közötti spektrumon.

\subsection{Ismétlés-büntetés}

A Markov-generálás gyakran rövid ciklusokba ragad, ami zeneileg mechanikusan hangzik. A modul az utoljára kiadott hangokra exponenciálisan csökkenő büntetést alkalmaz (\texttt{markov\_chain.py:2344--2350}): minél frissebben szólalt meg egy hang, annál erősebben csökken a valószínűsége. Ezt a lépést a hőmérséklet-skálázás és a top-K szűrés \emph{előtt} végzem, így a hőmérséklet az ismétlés-büntetett eloszlást élesíti.

\subsection{Határjelölő szimbólumok}

A \texttt{use\_boundary\_tokens=True} paraméterrel a modul két határjelölő szimbólumot vezet be a tanítási szekvenciák köré: \texttt{START\_TOKEN} ($=-1$) a sorozat eleje előtt, \texttt{END\_TOKEN} ($=-2$) a sorozat végén. Mindkettő a 0--127 MIDI tartományon kívül esik, így a $128 \times 128$ átmeneti mátrix indexelését nem zavarja.

A tanítás során minden szekvenciát $n$ darab \texttt{START} szimbólummal előzök meg ($n$ a kontextus rendje), majd a végéhez egy \texttt{END} szimbólumot fűzök. Így a magasabb rendű átmeneti táblákban a kezdő és záró kontextusok is megjelennek, például $(\texttt{START}, \texttt{START}, 60) \to 64$ formában; ez egy konkrét dallami nyitás statisztikai leírása.

Generáláskor az adaptív rendű generáló (\texttt{generate\_with\_adaptive\_order}) ugyanezzel az $n$ darab \texttt{START} kontextussal indul, mielőtt a kezdő hangmagasságot hozzáfűzné. Így az első ténylegesen generált hang a tanult kezdő kontextusból mintavételezett, nem pedig egy szekvencia belsejéből származó, szemantikailag eltérő állapotból. Ha a mintavétel az \texttt{END} szimbólumot adja, a generálás korábban véget ér; ezt zeneileg természetes zárásként kezelem. A határjelölő szimbólumokat a visszaadás előtt eltávolítom a kimenetből.

\section{Implementációs részletek}

\subsection{Markov-lánc implementáció}

A Markov-lánc modell a \texttt{backend/models/markov\_chain.py} fájlban található. A fő átmeneti mátrix egy $128 \times 128$ NumPy tömb (a GPU változatban PyTorch tenzor); a magasabb rendű átmenetek számlálását tanítás közben \texttt{defaultdict(Counter)} segédstruktúra végzi, a normalizált eredmény pedig egy \texttt{higher\_order\_transitions[order]} szótárba kerül.

\subsubsection{Mintavételezési algoritmus}

A mintavételezés a következő lépésekből áll:

\begin{enumerate}
\item Inicializálom a szekvenciát: ha \texttt{use\_boundary\_tokens=True}, $n$ darab \texttt{START} szimbólummal és egy kezdő hangmagassággal; ellenkező esetben csak a kezdő hangmagassággal.
\item Minden lépésben kiolvasom az aktuális rendnek megfelelő átmeneti eloszlást.
\item A skálamaszkkal és az ismétlés-büntetéssel megszorzom a valószínűségeket.
\item Az \texttt{\_apply\_temperature\_topk} segédfüggvénnyel hőmérséklet-skálázást és top-K szűrést alkalmazok.
\item Az \texttt{np.random.choice} hívással mintavételezek a kapott eloszlásból.
\item A kontextusablakot előre tolom. Ha a mintavétel az \texttt{END} szimbólumot adja, a generálást korábban befejezem; ellenkező esetben addig folytatom, amíg el nem érem a kívánt hosszt.
\item Visszaadás előtt eltávolítom a határjelölő szimbólumokat a kimenetből.
\end{enumerate}

\subsection{Rejtett Markov-modell kiegészítés}

A HMM-komponens (\texttt{hmmlearn.GaussianHMM}, diagonális kovarianciával, alapértelmezésben 16 rejtett állapottal) a dallamot egy magasabb absztrakciós rétegen modellezi: a megfigyelés egy 7-dimenziós jellemzővektor (hangmagasság-átlag, -szórás, -terjedelem, átlagos intervallum, intervallum-szórás, ritmus-átlag, illetve az emelkedő és ereszkedő mozgások aránya; a részletes definíciókat lásd a \ref{proof:hmm_features}.\ függelékben). A rejtett állapotokat tanítás előtt K-means klaszterezéssel inicializálom (cuML-lel ha elérhető, különben a \texttt{scikit-learn} könyvtárral \cite{pedregosa2011scikit}). Ezek az állapotok zeneileg gyakran értelmezhetők úgy mint ,,emelkedő mozgás'', ,,stabil tartás'' vagy ,,ereszkedő figura''; a Viterbi-dekódolás \cite{viterbi1967error} ezen állapotok mentén szegmentálja a dallamot, ami zeneileg a frázis-szintű tagolásnak felel meg.

\subsection{Tanítási folyamat}

A tanítás a következő lépésekből áll: végigmegyek a tokenizált szekvenciákon, és minden $n$-esnél növelem a \texttt{defaultdict(Counter)} megfelelő bejegyzését; az iteráció végén soronkénti összeg-normalizálással kapom az átmeneti valószínűségeket. A HMM külön, a Baum--Welch (EM) algoritmussal tanul. Az eredmény NumPy formátumban, a teljes átmeneti szótár-szerkezettel együtt, \texttt{np.save(..., allow\_pickle=True)} hívással kerül lemezre.

\section{Korlátozások}

A Markov-modellek lokális nézőpontja miatt nehezen kezelik a hosszú távú zenei szerkezeteket. A HMM-kiterjesztés ezen a problémán frázis-szinten enyhít, de a több perces formák (például a szonáta-forma) konzisztens generálását továbbra sem oldja meg. Ezt a korlátot a Zha pipeline-ban a VAE és a Transformer modulok hivatottak ellensúlyozni.

\section{Összefoglalás}

A Markov-modul biztosítja a dallami alapját: gyors, értelmezhető és könnyen ellenőrizhető. A skálatudatos mintavételezés biztosítja a hangnem-koherenciát, az intervallum-alapú átmenetek pedig a transzpozíció-invariáns dallami ívet. A HMM-kiterjesztés a frázis-szintű struktúrát modellezi anélkül, hogy a tanítás bonyolultabbá válna egy klasszikus EM-iterációnál.
