\chapter{Háttér és elméleti alapok}

\section{Szimbolikus zenegenerálás}

A zenei információk szimbolikus formában történő reprezentációja alapvető fontosságú a modern mesterséges intelligencia által vezérelt zeneszerzői rendszerek számára. Míg a nyers hangfájlok folytonos hullámformákat tartalmaznak, addig a szimbolikus reprezentációk diszkrét zenei eseményekre—hangok kezdetére, időtartamára, intenzitására és vezérlési paraméterekre—absztrahálják ezeket az információkat. Ez a diszkrét természet lehetővé teszi, hogy statisztikai és neurális modellek hatékonyan manipulálhassák és generálhassák a zenei tartalmakat.

A szimbolikus zenegenerálás területén három fő reprezentációs paradigma alakult ki, mindegyik saját előnyeivel és kihívásaival. A MIDI események időbélyegzővel ellátott eseményfolyamként kódolják a zenei teljesítményt, beleértve a \texttt{NOTE\_ON}, \texttt{NOTE\_OFF} és \texttt{CONTROL\_CHANGE} parancsokat. Minden esemény részletes paramétereket hordoz: hangmagasságot (0-127 tartományban), intenzitást vagy sebességet (velocity, 1-127), csatornát és pontos időbélyeget. A MIDI formátum széles körű támogatottsága és kompakt jellege miatt egyaránt szolgál bemenetként a generatív rendszerek számára és kimenetként a lejátszáshoz.

A MIDI reprezentáció azonban kihívásokkal is jár. Az események szabálytalan időintervallumokkal fordulnak elő, ami megnehezíti a modellezést a fix hosszúságú szekvenciákat váró neurális hálózatok számára. A dinamika durva szemcséjű kódolása—csupán 128 lehetséges érték—korlátozza a kifejezőképesség finomságának reprezentációját. Továbbá, a többszólamúság ábrázolása összetett: vagy több hangfolyamot kell külön csatornákon kezelni, vagy egyetlen eseménylistába kell összevonni őket, ami összezavarhatja a szekvencia-alapú tanulókat.

\subsection{Piano-roll reprezentációk}

Alternatív megközelítést jelent a piano-roll vagy zongoratekercs reprezentáció, amely egy kétdimenziós rácson ábrázol

ja a zenei időt. Ebben a reprezentációban a sorok a hangmagasságokat jelölik, míg az oszlopok fix időlépéseket (például tizenhatod hangjegyeket) reprezentálnak. Egy bináris vagy többszintű mátrix jelzi, hogy az egyes időszeletekben mely hangok szólalnak meg. A piano-roll struktúra szabályos, rácsal alapú jellege különösen alkalmas konvolúciós vagy rekurrens neurális hálózatok számára, mivel természetes módon kódolja a polifóniát—minden oszlopban több hang is megjelenhet egyidejűleg.

Azonban a piano-roll reprezentáció is kompromisszumokat követel. A hosszabb zenei szekvenciák esetében potenciálisan nagy és ritka mátrixok jönnek létre, ami memória és számítási hatékonysági kihívásokat okoz. A rögzített időlépésekre történő kvantálás elveszíti a kifejező időzítés finomságait, mint a swing vagy rubato. Továbbá, a dinamikai információ további csatornákra vagy rétegekre történő diszkretizálása tovább növeli a dimenzionalitást, ami fokozza az adatritkasági problémákat.

\subsection{Tokenizált szekvencia-reprezentációk}

A természetes nyelvfeldolgozás sikereiből inspirálódva sok rendszer tokenizált szekvencia-reprezentációkat alkalmaz, amely hidat képez a MIDI események és a piano-roll megközelítések között. Ebben a formátumban minden zenei esemény—például \texttt{NOTE\_ON\_60}, \texttt{TIME\_SHIFT\_4}, \texttt{VELOCITY\_80}—egyedi tokenként jelenik meg egy több száz szimbólumot tartalmazó szókincsben. Ez a REMI-stílusú (Revamped MIDI) kódolás egyetlen lineáris szekvenciában egyesíti a hangmagasságot, az időtartamot és a dinamikát, lehetővé téve a Transformer és más nyelvi modell architektúrák közvetlen alkalmazását.

A tokenizált megközelítés rugalmasságot biztosít az időbeli felbontás és a szekvencia hossza közötti egyensúly megtalálásában. A megfelelő \texttt{TIME\_SHIFT} vagy \texttt{DURATION} tokenek kiválasztásával finomhangolható a reprezentáció granularitása. A többszólamúság kezelése speciális tokenekkel történik, amelyek jelzik az egyidejű hangokat, bár ez kombinatorikus robbanáshoz vezethet, ha túl sok szimultán esemény van jelen.

\subsection{Reprezentációs kihívások}

A szimbolikus formátumok rugalmassága ellenére három, egymással összefüggő kihívás továbbra is fennáll. A dinamika kódolása problematikus, mivel a kifejező előadás megragadásához finomhangolt intenzitás-változások ábrázolása szükséges. A MIDI 128 sebességszintjét gyakran kevesebb kategóriára bontják a szókincs méretének csökkentése érdekében, de ez feláldozza az árnyalatok egy részét. Egyes munkák külön velocity tokeneket vagy folytonos beágyazásokat használnak, de ezek diszkrét generatív modellekbe való integrálása továbbra sem triviális.

A valódi polifónia—több egyidejű, független hang—többsávos ábrázolást vagy egymásba ágyazott jelfolyamokat igényel. A többsávos megközelítések megőrzik a hangok függetlenségét, de a heterogén sávhosszúságok miatt bonyolítják a szekvencia-modellezést. Az egyfolyamú kódolásoknak az egyidejű eseményeket speciális tokenekkel vagy nulla időeltolásokkal kell jelezniük, ami összezavarhatja a modelleket és rosszul szinkronizált kimenetekhez vezethet.

Az emberi előadások kifejező időzítést mutatnak—rubato, swing, mikro-ütemezési variációk—amit a fix rácsos kvantálás elkerülhetetlenül eltöröl. Bár egyes rendszerek változó hosszúságú \texttt{TIME\_DELTA} tokenek használatát teszik lehetővé a mikro-ütemezés visszanyeréséhez, ez növeli a szekvencia komplexitását és a modell tanulási nehézségét. A szimbolikus partitúrák és az előadás árnyalatainak összehangolása kifinomult alignment algoritmusokat igényel, amelyek gyakran túlmutatnak a végponttól végpontig generáló modellek hatókörén.

Összességében a szimbolikus zenei reprezentáció gondos tervezési döntéseket követel a kifejezőképesség, a modell kezelhetősége és az adatritkasági problémák között. A terület folyamatosan fejlődik gazdagabb token-grammatikák, hierarchikus kódolások és gráf-alapú reprezentációk irányába, amelyek több absztrakciós szinten ígérik a zenei struktúra megragadását.

\section{A Zha rendszer architektúrális alapjai}

\subsection{Többmodelles generálási stratégia}

A Zha rendszer innovatív megközelítése abban rejlik, hogy három különböző generatív modell típust integrál egyetlen koherens architektúrába. Ez a hibrid stratégia kihasználja az egyes módszerek komplementer erősségeit, miközben kompenzálja korlátaikat. A Markov-lánc alapú komponens sztochasztikus megközelítést alkalmaz, amelyet zeneelméleti tudással gazdagítottunk. Ez a komponens különösen hatékony a rövid távú mintázatok és lokális harmóniai összefüggések megragadásában, mivel közvetlenül a megfigyelt átmeneti valószínűségekre épít.

A Variational Autoencoder (VAE) architektúra a latens tér manipulációján keresztül teszi lehetővé a kreatív variációk generálását. A VAE által tanult alacsony dimenziós reprezentáció lehetővé teszi a zenei tartalom gördülékeny interpolációját és szisztematikus variációját, miközben megőrzi a zenei koherenciát. Ez különösen értékes olyan feladatokhoz, mint a stílustranszfer vagy tematikus variációk létrehozása.

A Transformer modell felelős a hosszú távú szerkezeti tudatosság és globális koherencia biztosításáért. Az önfigyelem (self-attention) mechanizmusa révén a modell képes hosszú távú függőségeket modellezni anélkül, hogy a rekurrens architektúrák gradiens-eltűnési problémáival szembesülne. Ez kritikus fontosságú komplex zenei formák—mint a szonáta forma vagy fugák—előállításánál, ahol a távoli szakaszok között strukturális kapcsolatok állnak fenn.

\subsection{Adatfeldolgozási pipeline}

A MIDI fájlok feldolgozása során a Zha rendszer robusztus parsing mechanizmust alkalmaz, amely az egyes hangszerek hangjegyeit és metaadatait elemzi. A hangmagasság információk súlyozottan kerülnek rögzítésre, ahol a velocity értékek normalizált formában reprezentálják a dinamikai viszonyokat. Az implementáció 128-dimenziós hangmagasság-hisztogrammá konvertálja a MIDI adatokat, amely tömör, ugyanakkor informatív reprezentációt biztosít a harmonikus tartalomról.

A zeneelméleti integráció központi szerepet játszik a rendszerben. Automatikus hangnem-felismerést alkalmazunk a Krumhansl-Schmuckler algoritmus alapján, amely statisztikai súlyozással azonosítja a domináns tonalitást. A skála generálási funkciók biztosítják, hogy a generált hangok összhangban legyenek a kiválasztott hangnemmel. Az akkord-elemzés római szám jelölést használ, amely lehetővé teszi a funkcionális harmónia formális reprezentációját—például I-IV-V-I progressziók azonosítását és modellezését. Ez az elméleti tudás integrációja alapvető fontosságú a zeneileg értelmes és stilisztikailag koherens kimenet előállításához.

\subsection{Kihívások: Dinamika, többszólamúság és időzítés}
A szimbolikus formátumok rugalmassága ellenére három, egymással összefüggő kihívás továbbra is fennáll:

\paragraph{Dynamika kódolása} A kifejező dinamika megragadásához a sebesség vagy a folyamatos hangerő-változások ábrázolása szükséges.  A MIDI 128 szintű sebességét gyakran kevesebb kategóriára bontják a szókincs méretének csökkentése érdekében, de ez feláldozza az árnyalatokat.  Egyes munkák külön „sebesség” tokeneket vagy folyamatos beágyazásokat használnak, ezek diszkrét generatív modellekbe való integrálása azonban továbbra sem triviális.

\paragraph{Többszólamúság modellezése} A valódi polifónia - több egyidejű hangjegy - többsávos ábrázolást vagy egymásba ágyazott jelfolyamokat igényel.  A többsávos megközelítések megőrzik a hangok függetlenségét, de a heterogén sávhosszúságok miatt bonyolítják a szekvencia-modellezést.  Az egyfolyamú kódolásoknak az egyidejű eseményeket speciális tokenekkel vagy nulla idejű eltolásokkal kell jelezniük, ami összezavarhatja a modelleket és rosszul összehangolt kimenetekhez vezethet.

\paragraph{Időzítés és kifejezőerő} Az emberi előadások kifejező időzítést (rubato, swing) mutatnak, amit a fix rácsos kvantálás eltöröl.  Bár egyes rendszerek lehetővé teszik a változó hosszúságú \texttt{TIME\_DELTA} tokenek használatát a mikro-ütemezés visszaadása érdekében, ez növeli a szekvencia komplexitását és a modell nehézségét. Ezenkívül a szimbolikus pontszámok és a teljesítmény árnyalatainak összehangolása kifinomult összehangolási algoritmusokat igényel, amelyek gyakran meghaladják a végponttól végpontig generáló modellek hatókörét.

Összességében a szimbolikus zenei reprezentáció gondos tervezési döntéseket igényel, hogy egyensúlyt teremtsen a kifejezőképesség, a modell követhetősége és az adatok ritkasága között.  A terület tovább fejlődik a gazdagabb token-grammatikák, hierarchikus kódolások és gráf-alapú reprezentációk felé, amelyek több szinten ígérik a zenei struktúra megragadását.

\section{Értékelési mérőszámok}

A generált zene minőségének objektív és szubjektív értékelése alapvető fontosságú a modell teljesítményének, a stílus hűségének és a hallgatói elégedettségnek a felmérésében. Az értékelési módszereket két fő kategóriába sorolhatjuk: objektív statisztikai mérőszámok—mint a perplexitás, a hangmagasság-entrópia és a ritmikai konzisztencia—valamint szubjektív emberi hallgatási tesztek.

\subsection{Perplexitás}

A nyelvmodellezésből származó perplexitás a modell bizonytalanságát méri egy szekvencia következő elemének előrejelzésekor. Formálisan, egy $N$ hosszúságú tesztszekvencia esetén, ahol $P(s_t)$ jelöli a $t$-edik token valószínűségét, a perplexitás $\exp\bigl(-\frac{1}{N}\sum_t\log P(s_t)\bigr)$ formában számítható. A szimbolikus zenében az alacsonyabb perplexitás a tanítási adatokkal való szorosabb statisztikai illeszkedést jelzi, azonban nem feltétlenül korrelál a zenei minőséggel vagy kreativitással. A modellek túlilleszkedhetnek és alacsony perplexitást érhetnek el, miközben mechanikusan ismétlődő, zeneileg unalmas kimeneteket produkálnak. Mindazonáltal a perplexitás hasznos diagnosztikai eszköz a szekvencia-modellezés alapvető teljesítményének értékeléséhez.

\subsection{Hangmagasság-entrópia}

A hangmagasság-entrópia a generált kimenet hangmagasságainak változatosságát számszerűsíti. Ha $p_i$ jelöli az $i$-edik hangmagasság empirikus gyakoriságát, akkor az entrópia $H = -\sum_i p_i\log p_i$ formában adható meg. A magas entrópia gazdag dallami változatosságra utal, azonban a rendkívül magas értékek strukturálatlan, véletlenszerű zajra is utalhatnak. A generált minták hangmagasság-entrópiájának és a tanítókorpusz entrópiájának összehasonlítása felfedheti az alul- vagy túldiverzifikáltságot. Az entrópia kiszámítható csúszó ablakokon keresztül is, hogy értékeljük mind a lokális, mind a globális változatosságot. Fontos megjegyezni, hogy a hangmagasság-entrópia önmagában nem veszi figyelembe a szekvenciális struktúrát és a harmonikus kontextust, ezért más mérőszámokkal együtt kell alkalmazni.

\subsection{Ritmikai konzisztencia}

A ritmikai konzisztencia azt méri, hogy a generált ritmus mennyire igazodik az emberhez hasonló időbeli mintákhoz és természetes ütemezési variációkhoz. Az inter-onset-intervallum (IOI) variancia és a szinkópációs indexek értékelik a szekvenciák időzítési szabályosságát és kifejező karakterét. Magas IOI szórás szabálytalan, kaotikus időzítésre utalhat, míg az extrém alacsony variancia túlságosan merev, mechanikusan kvantált kimeneteket jelez. Egyes értékelési keretrendszerek a generált ritmikai jellemzők—mint a swing arány vagy a szinkópációs sűrűség—korrelációját számítják ki referencia adatkészletekkel, így értékelve a naturalitást és az autentikusságot.

\subsection{Emberi hallgatási tesztek}

A kvantitatív mérőszámok fejlődése ellenére a zenei minőség végső mérce je továbbra is az emberi percepció. A hallgatási tesztek—az egyszerű A/B összehasonlításoktól a MUSHRA-stílusú többskálás értékelésekig—a koherencia, az érzelmi hatás, a kreativitás és az általános élvezhetőség szubjektív dimenzióit rögzítik. A standard protokollok vakpróbás bemutatást alkalmaznak, ahol valós és generált zenei klipeket keverten hallgatnak meg a résztvevők, majd olyan attribútumokat értékelnek, mint a muzikalitás, az újszerűség és az esztétikai minőség.

Az eredményeket statisztikai szignifikancia tesztekkel—például ANOVA vagy páronkénti t-tesztekkel—elemzik, hogy megállapítsák, vajon a generált modellek az emberi kompozícióktól megkülönböztethetetlen kimenetet produkálnak-e. A humán vizsgálatok erőforrás-igényesek és bizonyos torzításoktól—mint a résztvevők fáradtsága vagy az ismerőssági hatás—szenvedhetnek. Mindazonáltal nélkülözhetetlen validációt biztosítanak, különösen amikor objektív mérőszámokkal hibrid értékelési keretrendszerben alkalmazzák őket.

\subsection{Összetett mérőszámok}

A kutatók egyre inkább amellett érvelnek, hogy többféle mérőszámot tartalmazó értékelési csomagokat alkalmazzunk, amelyek kombinálják a perplexitást, az entrópiát, a ritmikai jellemzőket és az emberi értékeléseket. A legújabb munkák további magasabb szintű zenei mérőszámokat javasolnak, mint a stílustranszfer-távolság, a dallamkontúr-hasonlóság és az akkordprogresszió-illesztési metrikák. Továbbá, a tanult értékelők—neurális hálózatok, amelyeket emberi értékelések előrejelzésére képeztek ki—automatizált alternatívát kínálhatnak a szubjektív tesztekhez, bár fennáll a veszély, hogy öröklik az annotátorok torzításait. A robusztus, értelmezhető metrikák keresése aktív kutatási terület marad, azzal a céllal, hogy megbízhatóan irányítsák a modellfejlesztést és a benchmarkingot különböző zenei műfajokban és stílusokban.